
% !TEX root = TDs_Ondes.tex
\clearpage
\section{Ondes acoustiques}
%\section{Ondes linéaires 1D non dispersives}

%\subsection{ondes planes (coordonnées cartésiennes)}

%\subsection{Transmissions et réflexions}

\subsection{Réflexion d'une onde oblique sur une discontinuité plane (dioptre)} 

{\bf Préliminaire  :}

On étudie une onde acoustique progressive plane dans un milieu homogène dont les propriétés thermodynamiques moyennes sont
$(P_0, \varrho_0,T_0)$. On considère une onde acoustique définie de la manière suivante pour la pression acoustique $p = P-P_0$ :

$$
p = Re \left[ A e^{ i (\vec{k} \cdot \vec{x} - \omega t)} \right] = Re \left[ A e^{ i k ( x \cos \theta + y \sin \theta)  - i \omega t} \right]
$$

{\em 
Remarque : en notation réelle on peut aussi écrire cette expression sous la forme
$$ 
p = |A| \cos (\vec{k} \cdot \vec{x} - \omega t + arg( A) ) 
$$
Supposons dans la suite que $arg( A) = 0$ ($A$ est réel).
}

\begin{enumerate}

\item 

Vérifiez que la solution proposée est bien solution de l'équation des ondes, et donnez la relation entre $\omega$ et $k$.


%FRANCOIS : notation ? faut-il garder les primes pour $p',\vec{u}',u',v'$?

\rep{
On a : $\partial ^2 p/\partial t^2 = -\omega^2 p$ et $\Delta p = - ( k^2 \cos^2 \theta + k^2 \sin^2 \theta)  p =-k^2  p$. 
En injectant ces deux expressions dans l'équation des ondes on arrive à $\omega^2 = c^2 k^2$, c.a.d. soit $\omega = c |\vec{k}| = c k$.

}
%Remarquons qu'on peut aussi introduire le vecteur vitesse de phase $\vec{c}$ de norme $c$ et direction alignée avec $\vec k$, c'est à dire $\vec{c} = \frac{\omega}{k} \, \frac{\vec k}{k}$.

\item
Donnez ensuite  l'expression de la vitesse $\vec{u} = [u;v]$  associée.
%Donnez la relation entre $\omega$ et $k$, puis l'expression de la vitesse $\vec{u} = [u';v']$  associée.


\rep{

La vitesse peut être déduite de l'équation de QDM linéarisée : $\rho \partial \vec{u} / \partial t = -\vec{\nabla} p$ soit 
$(-i \omega )  \vec{u'} = - i \vec{k} p$ ce qui conduit à :

$$
\vec{u} = \frac{\vec{k}}{\rho \omega} \times p
\equiv 
\frac{1}{\rho c}  \times \frac{\vec{k}}{|\vec{k}|}  \times Re \left[ A e^{ i (\vec{k} \cdot \vec{x} - \omega t)} \right]
$$


En développant les composantes :
$$
\left[\begin{array}{c}  u \\ v \end{array}\right] 
= 
\frac{1}{\rho c} 
\left[\begin{array}{c} 
\cos \theta \\  \sin \theta 
\end{array}\right] 
Re \left(  A e^{ i (\vec{k} \cdot \vec{x} - \omega t)} \right)  
$$

En notation réelle :

$$
\left[\begin{array}{c}  u \\ v \end{array}\right] 
= 
\frac{1}{\rho c} 
\left[\begin{array}{c} 
\cos \theta \\  \sin \theta 
\end{array}\right] 
|A| \cos (\vec{k} \cdot \vec{x} - \omega t  ) 
$$



%
%La pression est déduite de l'eq. de Bernoulli instationnaire ("2nd théorème de Bernoulli")
%$$
%p' = - \rho \partial_t \phi  = Re \left( i \omega \rho A_\phi   e^{ i (\vec{k} \cdot \vec{x} - \omega t)} \right)
%$$
%En notation réelle :
%$$
%p' = -  \rho \omega |A_\phi| \sin (\vec{k} \cdot \vec{x} - \omega t)
%$$
}


\item 
Donnez l'expression de la densité volumique d'énergie acoustique moyenne $\overline{e_m}$ et {l'intensité acoustique moyenne (flux d'énergie par unité de surface moyenné en temps) $\overline{\vec{I}}$. }

\repC{\em 
($a$) La densité d'énergie vaut : $e_m = e_c + e_p$.

$e_c = \frac{\rho |u'|^2}{2} =  \frac{ |A|^2}{2 \rho c^2} \cos^2 (\vec{k} \cdot \vec{x} - \omega t)$.

$e_p = \frac{K_s [p']^2}{2} = \frac{ |A|^2}{2 \rho c^2} \cos^2 (\vec{k} \cdot \vec{x} - \omega t) \equiv e_c$ (on retrouve le résultat du cours)

La valeur moyenne en temps vaut donc (étant donné que $\overline{\cos^2} = 1/2$ ) :

$$
\overline{e_m} =  \overline{e_c} + \overline{e_p} = \frac{ |A|^2}{ 4 \rho c^2} +   \frac{ |A|^2}{ 4 \rho c^2} =  \frac{ |A|^2}{ 2 \rho c^2}
$$

Remarque : la relation $e_c = e_p$ est vraie seulement en acoustique linéaire pour une onde plane progressive. Par contre la relation $\overline{e_c}= \overline{e_p}$  est vraie dans le cas général pour tout type d'onde !

($b$) Le flux surfacique d'énergie (ou intensité acoustique) vaut :
$$
\vec{I}  = p \vec{u} = \frac{ |A|^2}{\rho c} \times \frac{\vec{k}}{|\vec{k}|} \times   \cos^2 (\vec{k} \cdot \vec{x} - \omega t).
$$
Sa valeur moyenne vaut :
$$
\overline{\vec{I}}  = \frac{ |A|^2}{2 \rho c} \times \frac{\vec{k}}{|\vec{k}|}
$$

On vérifie qu'on a bien : 
$$
\overline{\vec{I}}  = 
%c \frac{ \vec{k} }{k} \overline{e_m}  \equiv 
\vec{c} \,\,  \overline{e_m} \qquad{ avec } \quad 
\vec{c} = \frac{\omega}{k}  \, \frac{\vec k}{k}
$$
}

%\item 
%Vérifiez qu'on retrouve bien les formules du tableau "analogies" donné en annexe \ref{sec:analogies}.   

%\rep{\em Le tableau "analogies" donne les formules suivantes :
%$$ 
%\overline{e_m} = \frac{|A|^2}{2 \rho c^2} ; \quad \overline{ \vec{I} } =  \frac{|A|^2}{2 \rho c} \frac{\vec{k}}{| \vec{k}|}
%$$
%
%Ces formules sont issues d'une onde plane paramétrée par amplitude-pression $A$, c.a.d. $p' = Re (A e^{ i \vec{k} \cdot \vec x - \omega t} )$. En comparant avec les formules de cet exercice, on voit que l'amplitude-pression $A$ se déduit de l'amplitude-potentiel $A_\phi$ par $A = i \rho \omega A_\phi$. On vérifie qu'en effectuant ce changement de variable on retrouve bien les mêmes formules.
% }


\end{enumerate}

{\bf Réflexion et transmission :}

On étudie maintenant un "dioptre plan", c'est à dire une discontinuité entre un milieu de propriétés $(\varrho_1,c_1)$ du coté gauche 
$(x<0)$, et un milieu de propriétés $(\varrho_2,c_2)$ du coté droit $(x>0)$.

On considère une onde incidente d'amplitude $A$ et d'angle d'incidence $\theta_I$ qui se propage en direction de la discontinuité, donnant lieu à une onde réfléchie d'amplitude $B$ et d'angle $\theta_R$ et une onde transmise d'amplitude $C$ et d'angle $\theta_T$.

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{3}
\item Justifiez que la solution peut être cherchée sous la forme:

$$
\begin{array}{rcll}
p &=&  Re \left[ A e^{ i k_1 ( x \cos \theta_I + y \sin \theta_I)  - i \omega t}  + B e^{ i k_1 ( - x \cos \theta_R + y \sin \theta_R)  - i \omega t} \right] & \qquad (x<0),
\\
p &=&  Re \left[ C e^{ i k_2 ( x \cos \theta_T + y \sin \theta_T)  - i \omega t}   \right] & \qquad (x>0),
\end{array}
$$

où $k_1 = \omega/c_1$ et $k_2 = \omega/c_2$ sont les "nombres d'onde acoustiques" dans chaque milieu.

\item Donnez ensuite l'expression de $(u,v)$ (composantes de la vitesse) dans chacun des 2 milieux.


\item Ecrire deux équations traduisant la continuité de la pression et de la vitesse normale.


\item Justifiez que $\theta_R = \theta_I$ et que $\sin \theta_T/ \sin \theta_I = c_2/c_1$ (loi de Snell-Descartes).

\item Montrer que le coefficient de transmission (en amplitude-potentiel) est donné par 

$$\frac{C}{A}  = \frac{2  z_2 \cos \theta_I}{ z_1 \cos \theta_T +  z_2 \cos \theta_I}$$

où $z_1 \varrho_1 c_1 $ et $z_2 = \varrho_2 c_2 $ sont les impédances acoustiques des milieux 1 et 2.


\item Donnez également l'expression du coefficient de réflexion $B/A$.



\rep{ 
La continuité des pression et des vitesses normales donne, après avoir simplifié par le terme de dépendance exponentielle:
$$
 (A + B) =  C
$$
$$
\frac{\cos \theta_I}{\rho_1 c_1}  (A - B) = \frac{\cos \theta_T}{\rho_2 c_2} C
$$
La résolution de ce système à deux inconnues donne le résultat demandé, ainsi que :
$$
\frac{B}{A}  = \frac{\rho_1 c_1 \cos \theta_T- \rho_2 c_2 \cos \theta_I}{ \rho_1 c_1 \cos \theta_T +  \rho_2 c_2 \cos \theta_I}
$$
}




\item Donnez les coefficients de Transmission et Réflexion ($\cal T$ et $\cal R$) 
en intensité acoustique. 

\repC{ 

$$
{\cal T} = \frac{\overline{| \vec{I}_C|}}{\overline{| \vec{I}_A|}}
= 
\frac{\frac{  |C|^2}{2 \rho_2 c_2}}{\frac{|A|^2}{2 \rho_1 c_1}} 
= \frac{ 4 \rho_1 c_1 \rho_2 c_2 \cos^2 \theta_I }{ \left( \rho_1 c_1 \cos \theta_T +  \rho_2 c_2 \cos \theta_I\right)^2}
$$

De même
$$
{\cal R} = \frac{\overline{| \vec{I}_B|}}{\overline{| \vec{I}_A|}}
= 
\frac{\frac{|B|^2}{2 \rho_1 c_1}}{\frac{| A|^2}{2 \rho_1 c_1}} 
= \frac{\left( \rho_1 c_1 \cos \theta_T- \rho_2 c_2 \cos \theta_I\right)^2 }{ \left( \rho_1 c_1 \cos \theta_T +  \rho_2 c_2 \cos \theta_I\right)^2}
$$
On vérifie que $(1-{\cal R}) \cos \theta_I = {\cal T} \cos \theta_T$, ce qui signifie que le flux d'énergie projeté dans la direction normale (x) est conservé.
}

\item Que valent $\cal T$ et $\cal R$ dans le cas d'une incidence normale ($\theta_I=0$) ? Vérifiez qu'on a bien conservation de l'énergie et qu'on retrouve bien les résultats du tableau "analogies" donné en annexe.

%\item$^*$ Dans le général ($\theta_I\ne 0$), vérifiez que 

\item$^*$ Dans le cas ${ c_2 >c_1 }$, montrez qu'il existe une valeur maximale de $\theta_I$ au delà de laquelle la solution précédente n'est plus valable. Que se passe-t-il alors ?

\rep{

Si $c_2/c_1>1$ alors la loi de Snell-Descartes n'a pas de solution pour $\theta_I > \arcsin( c_1/c_2)$. 

Dans ce cas il n'est plus possible de chercher la solution sous la forme d'une onde plane du coté $x>0$. En revanche on peut 
chercher la solution sous la forme d'une onde évanescente, c.a.d. de la forme :

 $$
p' =  Re \left[ C e^{ i k_y y   - i \omega t}  e^{ -\xi x}.   \right]
$$

où $k_y = k_I \sin \theta$ et $\xi = k_I \sqrt{ \sin^2 \theta_I - \frac{c_1^2}{c_2^2}} $ est le facteur d'atténuation spatiale.

On peut reprendre tout le calcul ce qui aboutit à:

$$\frac{C}{A}  = \frac{2  \rho_2 c_2 \cos \theta_I}{ i \rho_1 c_1 \xi +  \rho_2 c_2 \cos \theta_I}$$

$$
\frac{B}{A}  = \frac{i \varrho_1 c_1 \xi - \rho_2 c_2 \cos \theta_I}{ i \rho_1 c_1 \xi +  \rho_2 c_2 \cos \theta_I}
$$

On vérifie que $|B/A| = 1$. L'énergie est donc entièrement réfléchie.
}



\end{enumerate}






\subsection{Oscillation d'une bulle d'air dans de l'eau}

On considère une bulle d'air de rayon moyen $R_0$ oscillant dans de l'eau. On néglige la gravité et la tension de surface, et on suppose qu'à l'équilibre la pression dans la bulle et dans l'eau environnante sont toutes deux égales à $P_0$. La masse volumique moyenne dans la bulle et l'eau sont notées $\varrho_{g,0}$
et $\varrho_0$. 


On suppose qu'au cours du temps la position de la surface de la bulle est donnée par 
$R(t) = R_0 + R_1(t)$ avec $|R_1(t)| \ll R_0$. On cherche à établir l'équation différentielle vérifiée par $R_1(t)$.

\begin{enumerate}

\item En supposant que la pression du gaz contenu dans la bulle $P_g(t)$  reste uniforme au cours du temps et qu'il n'y a pas d'échanges de chaleur au cours des oscillations (comportement adiabatique), donnez la relation reliant $R(t)$ et $P_g(t)$.

\item Dans l'hypothèses des oscillations de faible amplitude, c.a.d. $P_g(t) = P_0 + p_g(t)$ avec $|p_g(t)| \ll P_0$,
montrez que $R_1(t)$ et $p_g(t)$ sont reliés par la relation suivante :

$$
\frac{ p_g(t) }{P_0} + 3 \gamma \frac{R_1(t) }{R_0} = 0
$$

\item On suppose qu'à l'extérieur de la bulle, le champ acoustique correspond à une onde sphérique. Donnez une expression mathématique de la pression acoustique $p(r,t)$ et de la vitesse radiale $u_r(t)$ correspondante.

\item Calculez l'accélération radiale à la surface de la bulle, notée $\ddot R_1$, et montrez que 
$$
\ddot R_1= {\left(\dpa{u_r}{t}\right)}_{r=R_0} = \frac{1}{\varrho_0 R_0} \left( p(R_0,t)  +  \frac{R_0}{c} \dot{p}(R_0,t) \right)
$$
%\sout{En déduire une expression approchée de la pression acoustique à la surface de la bulle $p'(R_0,t)$ en fonction de $\ddot{ R'}$ et $\dddot{ R'}$ }.

\item
{A partir des éléments précédents, montrez que la perturbation de pression $p_g$ dans la bulle obéit à l'équation différentielle suivante :


$$
- \frac{R_0}{3 \gamma P_0}  \ddot{ p_g}  = \frac{1}{\varrho_0 R_0} \left( p_g + \frac{R_0}{c} \dot{p_g} \right)
$$
}


%\item En négligeant le terme  correspondant au rayonnement acoustique, montrez que la bulle oscille 
%à une pulsation $\omega_0$ que vous donnerez en fonction des données du problème.

%\item
%On suppose maintenant que l'effet de ce terme conduit à un amortissement sur une échelle de temps longue devant la période d'oscillation.
%C'est à dire que l'on postule une évolution temporelle de la forme
%$$
%p_g(t) = a e^{-i\omega_0 t} e^{-\lambda_c t} \quad \mbox{ avec } \lambda_c \ll \omega_0
%$$
%En introduisant cette expression dans l'équation et à l'aide d'un développement de Taylor, donnez le taux d'amortissement $\lambda_c$ en fonction des données du problème.

\item On cherche des solutions de cette équation sous la forme 
$p_g(t) = a e^{\sigma t}$, où  $\sigma = - \lambda_c + i \omega_c$ est complexe. Donnez l'expression de $\lambda_c$ et 
$\omega_c$. Que représentent physiquement ces quantités ?
 

\item 
Application numérique : donnez la fréquence $f_c = \omega_c/(2\pi)$ et le temps d'amortissement $\tau_c= 1/\lambda_c$ dans le cas d'une bulle d'air de rayon moyen $R_0 = 1mm$, puis $R_0 = 2mm$.

\item Donnez également les valeurs de $f_c = \omega_c/(2\pi)$ dans le cas ou l'on aurait négligé le terme correspondant au rayonnement acoustique, et commentez les différentes.

\item $^*$ Reprendre le problème en supposant que la tension de surface $\sigma$ n'est pas négligeable.

\end{enumerate}  









\clearpage





\subsection{\sout{Fréquences propres} {\color{red} Impédances d'entrée} de tubes acoustiques}


Dans cet exercice on souhaite calculer les fréquences propres de tuyaux acoustique de forme cylindrique ou conique modélisant des instruments de musique. 


On rappelle l'expression donnée dans le cours pour l'impédance de rayonnement d'une extrémité de tuyau cylindrique ouverte à la position $x=L$, en considérant un régime harmonique à la pulsation $\omega$ (c.a.d. en supposant que toutes les quantités ont une dépendance temporelle de la forme $e^{-i\omega t}$ avec la méthode de la variable complexe):

$$
Z_{out}  = \frac{p(L)}{q(L)} \approx \frac{\rho c}{S} \left( \frac{k^2 a^2}{4} + i k \Delta \right)  \mbox{ avec } k = \omega / c.
$$  


où $a$ est le rayon du tube, $S = \pi a^2$ la section du tube, et $\Delta = 0.61 a$ est la "longueur de correction".


\begin{enumerate}


\item {\bf Tube cylindrique \sout{ouvert-fermé} {\color{red}forcé en débit}  (clarinette)}

On considère un tube cylindrique de longueur $L$ \sout{fermé} {\color{red} Forcé en débit} à son extrémité $x=0$  et ouvert à son extrémité $x=L$.
En considérant un régime harmonique en temps on écrit la pression acoustique sous la forme $p(x,t) = Re [\underline{P}(x) e^{-i \omega t}]$ et 
le débit acoustique sous la forme $q(x,t) = Re [\underline{Q}(x) e^{-i \omega t}]$.
 
Ecrire les équations et conditions limites reliant les fonctions $\underline{P}(x)$ et  $\underline{Q}(x)$.

{\color{red} Donnez l'expression de l'impédance d'entrée $Z_{IN} = \frac{\underline{P}(0)}{\underline{Q}(0)}$}

En déduire les fréquences \sout{propres} {\color{red} de résonance} pour un tuyau forcé en débit dans les cas suivants :

- Tuyau idéalement ouvert : l'expression ci-dessus est remplacée par $Z_{out} = 0$. 

- Tuyau réel, en négligeant le rayonnement : dans l'expression ci-dessus pour $Z_{{out}}$ seule la partie imaginaire est gardée.

- Tuyau réel, en gardant tous les termes dans l'expression de $Z_{{out}}$.
{\color{red} Dans ce dernier cas, comment peut-on estimer le facteur de qualité ?}

{\color{gray} $*$ Montrez que dans ce cas les fréquences propres $\omega$ sont complexes. Que représente la partie imaginaire de $\omega$ ?}

\item {\bf Tube cylindrique} \sout{ouvert-ouvert} {\color{red}forcé en pression} (flûte)

Reprendre les questions précédentes dans le cas d'un tube cylindrique de longueur $L$ ouvert à ses deux extrémités.

\item {\bf Tube conique} (saxophone)

Reprendre les questions précédentes dans le cas d'un tube conique de longueur $L$ ouvert à son extrémité $x=L$ et  
 fermé (forcément) à sa pointe $x=0$.

\end{enumerate}
On rappelle quelques formules de trigonométrie et identités utiles pour cet exercice :

$$
\tan(a) + \tan(b) =  \tan (a+b) \left[ 1-\tan a \tan b \right]
$$
$$
\cot(s) = \tan( \pi/2-s) 
$$
$$
\tan(s) \approx s \mbox{ lorsque } s \ll 1
$$
$$ 
y = \frac{1+x}{1-x} \Longleftrightarrow x = \frac{y-1}{y+1}
$$


%\subsection{Cavités résonnantes et pots d'échappements}

\subsection{Modes propres d'une cavité cylindrique}

On étudie les modes propres d'une cavité cylindrique de rayon $R$ et de hauteur $H$. 

\begin{enumerate}

\item
Préciser l'équation vérifiée par le potentiel des vitesses $\phi(r,z,t)$, ainsi que les conditions limites associées.

\item On cherche une solution à variables séparées sous la forme suivante : $\phi(r,z,t) = cos (kx)   G(r) e^{i \omega t}$, qui vérifie déjà la condition limite en $x=0$. 

En déduire que $G(r)$ est solution d'une équation de Bessel.

\item A partir des conditions aux limites en $x=H$ et $r=R$, ainsi que d'une condition de régularité en $r=0$, montrez que les fréquences propres (en rad/s) sont données par :

$$
\omega^2 = c^2 \left( \frac{n^2\pi^2}{H^2} + \frac{(j'_{0,m})^2}{R^2} \right) 
$$
où $j'_{0,m}$  est la racine numéro $m$ de la fonction $J_0'$ (cf. tableau en annexe).

\item Application : calculez les fréquences (en Hz) des modes les plus graves d'une cavité de dimensions $H = 50cm$,  $R=20cm$. Vous pourrez utilisez les résultats donnés dans l'annexe 6.3.

\end{enumerate}




\subsection{Silencieux constitué d'une chambre d'expansion (ou bidioptre)}
\label{exoexpansion}

\begin{figure}[hbt]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{Figures/figsilencieuxexpansion.png}
\end{center}
\caption{Schéma d'un silencieux par expansion.}
\label{figsilencieuxexpansion}
\end{figure}

\noindent Ce type de silencieux est très utilisé dans les systèmes de
conduites (notamment dans l’industrie automobile). Il s’agit d’une conduite de section d’aire {$S_1$}, avec une chambre
d’expansion, qui est une portion de section { $S_2>S_1$} et de longueur $L$ (voir figure \ref{figsilencieuxexpansion}). 
Le premier changement de section a lieu en $x=0$, le second en $x=L$. 
On appelle également cette configuration un {\em bidioptre} puisqu'il s'agit de deux discontinuités de propriétés du milieu successives.


On supposera que la pression acoustique $p = P-P_0$ est donnée dans les 3 milieux par :

$$
\begin{array}{rcll}
p(x,t) &=&  A e^{i (-\omega t+ k x)} + B e^{i (-\omega t- k x)} & \qquad \mbox{ pour } 
x<0;
\\
p(x,t) &=&  C e^{i (-\omega t+ k x)} + D e^{i (-\omega t- k x)} & \qquad \mbox{ pour } 
0<x<L;
\\
p(x,t) &=&  E e^{i (-\omega t+ k x')} &\qquad \mbox{ pour }  L<x; 
\end{array}
$$


\begin{enumerate}


\item Quelle est l'interprétation des différents termes dans ces expressions ?

\item Donnez l'expression du débit acoustique $q(x,t)$ dans chacune des 3 sections. 




%La transmission à travers le premier dioptre donne lieu à une onde transmise dans le milieu 2 notée $p_T$ et à une onde réfléchie dans le milieu 1 notée $p_r$. La transmission à travers le deuxième dioptre donne lieuà une onde réfléchie dans le milieu 2 notée $p_b$ et à une onde transmise dans le milieu 3 notée $p_t$. On se place dans le cas d’une onde harmonique de pulsation $\omega$.


\item Écrire les conditions de continuité de la vitesse et de la pression aux deux interfaces. 

En déduire un système de 4 équations pour les inconnues $B,C,D,E$.

\rep{
\begin{eqnarray*} 
\left. p \right|_{x = 0^-} =   \left. p \right|_{x = 0^+} & \Longrightarrow & A + B = C+D 
\\
\left. q \right|_{x = 0^-} =   \left. q \right|_{x = 0^+} & \Longrightarrow & \frac{A - B}{Z_1} = \frac{C-D}{Z_2} 
\\
\left. p \right|_{x = L^-} =   \left. p \right|_{x' = L^+}  & \Longrightarrow & C e^{i k _2 L} + D e^{-i k _2 L}  = E 
\\
\left. q \right|_{x = L^-} =   \left. q \right|_{x' = L^+} & \Longrightarrow & \frac{C e^{i k _2 L} - D e^{-i k _2 L}}{Z_2} = \frac{E}{Z_3} 
\end{eqnarray*}
}


\item En résolvant ce système, donnez le coefficient de réflexion en amplitude-pression $B/A$ et  le coefficient de transmission en amplitude-pression $E/A$.

\item Montrez que le coefficient de transmission en énergie acoustique est donné par:

\begin{equation}
T = \frac{1}{ \cos^2 (k L)+\frac{1}{4} \left( \frac{S_2}{S_1} + \frac{S_1}{S_2 } \right)^2 \sin^2 (k L)}
\label{eq:Tsilencieux}
\end{equation}

 où $k = \omega/c$ est le nombre d'onde acoustique.

\rep{On peut commencer par combiner les deux dernières équations pour exprimer $C$ et $D$ en fonction de $E$. On reporte ensuite dans les deux premières pour aboutir à deux équations pour les deux inconnues $B$ et $E$. La résolution donne le résultat attendu  (équation \ref{eq:tbidioptre}). %Notez que celui-ci s'exprime également sous la forme suivante :
%\begin{equation*}
 %\frac{E}{A} = 
% \frac{   4 Z_1 Z_3 }{(Z_1 + Z_2) (Z_3 + Z_2) \left(\cos k_2 L  - i \sin k_2 L\right) - (Z_1 -Z_2) (Z_3 - Z_2) \left((\cos k_2 L i +  i \sin k_2 L\right) }
%\end{equation*}

Pour démontrer la seconde relation demandée (équation \ref{eq:Tbidioptre}) voir correction de la question A.6.
}



%\item Montrer qu'on retrouve le même systèmes d'équations à résoudre, à condition de remplacer $\rho_i c_i$ par $\rho_i c_i / A_i$ (impédance acoustique, voir cours).
\item Expliquer par conséquent comment un \og silencieux \fg permet d'éliminer certaines ondes acoustiques émises au niveau du moteur et de réduire par conséquent le volume sonore émis par le pot d'échappement du véhicule. 


\item Application : $S_1 = \pi R_1^2, S_2 = \pi R_2^2$ avec $R_1 = 1cm$ et $R_2 = 10cm$ ;  $L= 50 cm$. Donnez la valeur minimale de $T$. Pour quelles fréquences ce silencieux est-il le plus efficace ? pour quelles fréquences est-il inefficace ? 


\end{enumerate}

\subsection{Silencieux de voiture (pot d'échappement) }

\noindent Généralement, les pots d'échappement de voiture sont constituées par 
une cavité que le tube d'échappement traverse et avec laquelle il communique via une ou plusieurs ouvertures 
 (voir figure $\ref{figpot}(a)$). 
On va modéliser cette géométrie par ce qu'on appelle  un {\em résonnateur de Helmoltz}, constitué par une cavité de volume $V$ avec un goulot de longueur $\ell$ et de section $S$, relié par un embranchement à un tuyau de section constante $S_0$, comme
 représenté dans la figure $\ref{figpot}(b)$.

\begin{figure}[!htb]
\begin{center}
%\includegraphics[keepaspectratio=true,width=12cm]{Figures/potdechappementerRH.png}
\includegraphics[height=4cm]{Figures/PotEchap.png}
\includegraphics[height=4cm]{Figures/Figure_Silencieux.png}
\end{center}
\caption{Pot d'échappement de voiture : (gauche) géométrie réelle, (droite) modèle simplifié.}
\label{figpot}
\end{figure}

\subsubsection*{A. Admittance acoustique  du résonateur de Helmoltz}

\noindent Considérons tout d'abord uniquement la cavité représentée sur la figure $\ref{figpot}(b)$, et recherchons une relation entre la pression acoustique $p_2$ à l'intérieur de celle-ci, la pression acoustique $p_1$ à l'entrée de son goulot, et le flux de volume $q_c$ entrant dans la cavité (relié à la vitesse longitudinale en entrée $u$ par la relation $q_c = S u $).



\begin{enumerate}

\item Montrer que la conservation de la masse pour la cavité implique que :
$$V \frac{d \rho'}{dt}=\varrho_0 q_c$$
où $\varrho_0$ est la masse volumique standard (à pression de référence standard),
et $\rho' = \varrho - \varrho_0$ la déviation de masse volumique par rapport à l'état standard. %et $q_c$ le débit volumique instantané entrant dans la cavité. 

%\item En supposant que toutes les grandeurs dépendants du temps sont harmoniques, c.a.d. proportionnelles à $\exp(-i\omega t)$ (avec la méthode des amplitudes complexes), en déduire que cela revient à écrire :
%$$\underline{\rho'} = -\frac{\varrho_0 \underline{q_c}}{Vi\omega}$$


\item Justifiez que dans la cavité, ce changement de masse volumique induit un changement de pression $p_2=c^2 \rho'$, où $c$ est la célérité du son dans l'air.
\item Montrer que dans le col, la vitesse longitudinale $u$ est gouvernée par l'équation :
$$\frac{d u}{dt}=\frac{p_1-p_2}{\varrho_0 \ell}$$ . 


%\item En déduire que la pression (en notation complexe) $\underline{p_1}$ à l'entrée du résonateur satisfait la relation :
%\begin{equation}
%\underline{p_1}=\left[ \frac{c^2 S}{\omega V} - \ell \omega \right] \varrho_0 i \underline{u}
%\end{equation}


\item Déduire des expressions précédentes que la pression $p_1$ et le débit entrant $q_c$ sont reliés par l''équation différentielle suivante : 
\begin{equation}
\frac{1}{S} \frac{\partial^2 q_c}{\partial t^2} = \frac{1}{\varrho_0 \ell} \left[ \frac{\partial p_1}{\partial t} -\frac{c^2}{V_0} q_c \right].
%\underline{p_1}=\left[ \frac{c^2 S}{\omega V} - \ell \omega \right] \varrho_0 i \underline{u}
\end{equation}

%% Commentaire pour 2025 : mettre l'équayion sous forme d p1 / dt = ....




\item On étudie maintenant le fonctionnement en régime harmonique établi en utilisant la notation complexe, c.a.d. 
$q_c = Re \left[  \underline{q_c}e^{-i\omega t} \right] $ et $p_1 = Re \left[  \underline{p_1} e^{-i\omega t} \right] $.

Montrez que l'{\em admittance acoustique} du résonateur de Helmholtz, définie par $Y_{RH} = \underline{q_c}/\underline{p_1}$, vaut
\begin{equation}
Y_{RH}=\frac{i}{\varrho_0 \left[ \frac{\ell \omega}{S} - \frac{c^2}{\omega V_0} \right]}
\end{equation}
Comment s'interprète le fait que l'admittance est purement imaginaire ?

%\item En déduire que le résonateur de Helmholtz correspond à une admittance acoustique $Y_{RH} = \underline{q_c}/\underline{p_1}$, donnée par :
%\begin{equation}
%Y_{RH}=\frac{i}{\varrho_0 \left[ \frac{\ell \omega}{S} - \frac{c^2}{\omega V} \right]}
%\end{equation}

\item 
%{\color{red} 6.b 
Quelle la fréquence de résonance $\omega_0$ du résonateur lorsque celui-ci est forcé par une pression d'entrée $p_1$ ? 
%}

\end{enumerate}

\subsubsection*{B. Application au pot d'échappement de voiture}

On suppose maintenant que le résonateur est connecté à un tuyau de section constante $S_0$ et on souhaite étudier l'effet de celui-ci sur le coefficient de transmission des ondes.

Pour cela on considère qu'en amont du résonateur ($x<0$), le tuyau est parcouru par une onde incidente d'amplitude-pression $A$ et une onde réfléchie d'amplitude-pression $B$. 
En aval ($x>0$), celui-ci est parcouru par une onde transmise d'amplitude-pression $C$.





\begin{enumerate}
%\setcounter{enumi}{6}
%\item Montrer qu'en l'absence de col ($\ell \rightarrow 0$), la formule précédente se ramène à :
%$$Y_{RH} \approx - i \frac{m \omega}{\varrho_0^2 c^2}$$ où $m$ est la masse d'air dans le résonnateur.
%\item Redémontrer que le coefficient de transmission en pression d'une jonction d'un tube 0 avec N tubes d'indices 1 à N est donné par :
%$$\frac{h(t)}{f(t)}=\frac{2 Y_0}{Y_0+\sum_1^N Y_i}$$

\item Ecrire trois équations reliant $A,B,C$ et $\underline{p_1}$ (pression acoustique au niveau de la jonction).

\item En déduire que le coefficient de transmission en amplitude-pression vaut 
$$
\frac{C}{A} = \frac{2 Y_0}{2Y_0+ Y_{RH}}$$ 

où $Y_0 = S_0/\rho c$ est l'admittance acoustique du tube seul et $Y_{RS}$ celle du résonateur de Helmholtz étudié dans la partie précédente.

\item Si l'effet du col est négligeable ($\ell \approx 0)$, montrer alors que la transmission en puissance de l'énergie acoustique le long du tube muni du silencieux s'écrit :
$$
T= {\left| \frac{C}{A}\right|}^2
=
\frac{1}{1+\left( \frac{m \omega}{2 \varrho_0 c S_0} \right)^2 }
$$
où $m = \varrho_0 V$ est la masse d'air contenue dans le résonateur.


\item Quelle est la fréquence de coupure ? Calculer la valeur numérique pour un silencieux de volume $V=10 L$ et un tube d'échappement de diamètre $50 mm$. Tracer en log/log la courbe $T(\omega)$. Quelle est l'avantage ce silencieux par rapport à celui de l'exercice \ref{exoexpansion} ?
\item Pourquoi n'est-il pas utile de tenir compte de l'écoulement moyen d'air induit par le fonctionnement du moteur pour modéliser les problèmes de transmission d'ondes acoustiques pour un pot d'échappement ?
\end{enumerate}

%\subsection{Oscillations d'une bulle et d'une goutte}

%(A reprendre a partir des exercices de Fred, cf. section 7.4)





\comment{
\subsection{Résolution numérique de l'équation des ondes
(Préparation au TP numérique)}

(voir fascicule "Mini-projet : notice des programmes FreeFem++").
}

\iffalse



\begin{figure}
%$$
%\includegraphics[width= .7\linewidth]{Figures/reponse_forcage.eps}
$$
\begin{array}{cc}
\includegraphics[height = .5\linewidth]{./Figures/FlangedPipe_SolutionFF.png}
&
\includegraphics[height = .5\linewidth]{./Figures/Bidioptre_SolutionFF.png}	
\\
(a) & (b)
\end{array}
$$
\caption{Illustration de la résolution numérique avec FreeFem/StabFem du problème acoustique en régime harmonique établi, pour ($a$) le problème du tuyau ouvert affleurant et $(b)$ le problème du bidioptre.
Tracé de la partie réelle de $\phi(r,z)$ dans la moitié gauche et de la partie imaginaire dans la moitié droite.}
\end{figure}

On souhaite résoudre à l'aide d'une méthode d'éléments finis l'équation des ondes en coordonnées
cylindriques ($r,\theta,z$), dans un domaine $\Omega$, de frontière $\Gamma$, représentant par exemple le tuyau d'un instrument à vent débouchant dans un domaine ouvert ou encore un pot d'échappement.

En toute généralité on décompose la frontière en 4 parties, en posant :
$\Gamma = \Gamma_w \cup \Gamma_I \cup \Gamma_{a} \cup \Gamma_{out}$.

\begin{itemize}
\item $\Gamma_w$ correspond aux murs rigides (walls); 
\item $\Gamma_a$ correspond à l'axe de symétrie en $r=0$;
\item $\Gamma_o$ correspond à la "sortie" du domaine (limite du domaine calculé).
\item $\Gamma_i$ correspond à l'"entrée" du domaine sur laquelle on impose un forçage, à la base de celui-ci (en $z=z_{in}$). Trois types de forçage peuvent être considérés :
\begin{description}
\item[$(i)$] "Forçage en débit" : on impose un débit (et donc une vitesse) à la base du circuit  (comme par exemple dans le cas du tuyau affleurant, figure $3(a)$). 
\item[$(ii)$] "Forçage en pression" : on impose une pression. 
\item[$(iii)$] "Forçage par une onde incidente" : on suppose que l'entrée du domaine numérique est raccordée à un tuyau de grande longueur, duquel provient une onde incidente, qui est en partie réfléchie (comme par exemple dans le cas du bidioptre, figure $3(b)$). 
\end{description}
\end{itemize}




On introduit le potentiel des vitesses $\Phi(r,z,t) = \phi(r,z) e^{-i \omega t}$
(on s'intéresse à des solutions axisymétriques ne dépendant pas de la coordonnée $\theta$, et selon la convention habituelle on ne retient que la partie réelle de cette expression complexe). 




\subsubsection{Equation des ondes}


Rappelez l'équation des ondes et montrez que celle-ci se met sous la forme :

\begin{equation}
\Delta \phi + k^2 \phi = 0  \qquad \mbox{ pour } (r,z) \in \Omega
\label{eq:Ondes}
\end{equation}

où $k = \omega/c$ est le nombre d'onde acoustique.

Rappelez l'expression de l'opérateur Laplacien en coordonnées cylindriques $r,z$.

Montrez que les champs de vitesse et de pression se déduisent du potentiel des vitesses par

$$
{\bf u} = \nabla \Phi = [u_{r},u_z] =  [\partial \phi/\partial r_c,\partial \phi/\partial z] e^{-i \omega t};
$$

$$ 
p = { -} \rho \partial \Phi / \partial t = { + } i \omega \rho \phi e^{-i \omega t}.
$$




\subsubsection{Condition de sortie "non réfléchissantes"}



Etant donné que la "sortie" du domaine (frontière $\Gamma_o$) n'est pas une surface physique mais la frontière extérieure d'un domaine numérique nécessairement de taille finie, il faut s'assurer d'imposer sur cette sortie des conditions limites qui n'induisent pas de réflexion artificielle.




\paragraph{Sortie "1D"} 
\,

Considérons d'abord le cas où la sortie du domaine est supposée être un tube de grande longueur, 
tronqué à la position de sortie (en $z=L$) ; comme par exemple dans le cas du bidioptre (cf figure $(a)$).
Justifiez qu'au voisinage de la sortie du domaine, on peut supposer que la solution est de la forme suivante : 
$$
\phi(r,z) \approx C e^{i k z} + D e^{-i k z}
$$
Justifiez physiquement pourquoi $D$ est nécessairement nul.


Montrez que $D=0$  si et seulement si la condition suivante, dite {\em condition de Sommerfeld}, est satisfaite :

\begin{equation}
{\left( \partial \phi/ \partial z\right)}_{z=L} - i k \phi(r,L) = 0 
\label{eq:Sommerfeld}
\end{equation}






\paragraph{Sortie "3D"} 
\,

Considérons maintenant le cas où la sortie du domaine est supposée être un espace libre tridimensionnel, et où la frontière 
$\Gamma_o$ est une sphère de rayon $R_e$ ; comme par exemple dans le cas du tube affleurant (cf figure $(a)$).
Dans ce cas il est pertinent d'utiliser les coordonnées sphériques  $(R;\theta,\varphi)$ où $R = \sqrt{r^2 + z^2}$.
A partir de l'équation des ondes en coordonnées sphériques, montrez que "loin de la sortie du tuyau" celle-ci admet une solution de la forme 

$$
\phi \approx \frac{ C e^{i k R} + D e^{-i k R}}{R}.
$$

Justifiez pourquoi $D$ est nécessairement nul, et montrez que $D=0$  si et seulement si la condition suivante  est satisfaite :
\begin{equation}
\left[ \partial \phi/ \partial R - (i k \phi - \phi / R ) \right]_{R = R_e} = 0 
\label{eq:Sommerfeld}
\end{equation}


%Cette condition est valable lorsque $R \rightarrow \infty$. En pratique, on l'utilise comme condition limite à la frontière externe $\Gamma_o$ du domaine de calcul.




\subsubsection{Formulation faible}

On prend comme frontière extérieure une surface sphérique de rayon $R = R_{max}$. On considère tout d'abord le cas $(i)$ "forcé en débit", c.a.d. qu'à l'entrée a condition limite est $q' = Q_{in} e^{-i\omega t}$.

Justifiez que le problème à résoudre est le suivant :

\begin{eqnarray}
\Delta \phi + k^2 \phi = 0  \qquad &\mbox{ pour } & (r,z) \in \Omega
\label{eq:Ondes}
\\
\nabla \phi \cdot {\bf n} - (i k \phi - \delta_{3D} \, \frac{\phi}{\sqrt{r^2+z^2}})  &\mbox{ sur }& \Gamma_o, \qquad \delta_{3D} = \left\{ \begin{array}{ll} 0 & \mbox{cas 1D} \\ 1 & \mbox{cas 3D}\end{array} \right. 
\\
\partial \phi/ \partial z  = Q/S_{in}  &\mbox{ sur }&  \Gamma_i,
\\
\partial \phi/ \partial r  = 0  &\mbox{ sur }&  \Gamma_a,
\\
\nabla \phi \cdot {\bf n} = 0  &\mbox{ sur }&  \Gamma_w,
\end{eqnarray}




Pour résoudre le problème à l'aide d'une méthode d'éléments finis, on introduit une fonction test 
$\phi^*$.

On part de la formulation faible suivante :

\begin{equation}
\forall \phi^*,  
\int\int\int \mbox{(Eq. Ondes) } \times \phi^* dV -
\int\int_{\Gamma_o} \mbox{(Cond. Somm.) } \times \phi^* dS $$
$$
-
\int\int_{\Gamma_w \cup \Gamma_a} \nabla \phi \cdot {\bf n}  \times \phi^* dS-
\int\int_{\Gamma_i} (\nabla \phi \cdot {\bf n} - Q/S)  \times \phi^* dS = 0.
\end{equation}

Ici $dV = 2\pi r_c d r_c dz$ et $dS = 2\pi r_c d\ell$ sont les volumes et surface élémentaire et $d\ell$ l'élément de longueur élémentaire le long de $\Gamma$.  

A l'aide d'une intégration par parties, montrez que cette formulation est équivalente à la suivante :
\begin{equation}
\forall \phi^*,  
\int\int\int \left( - \nabla \phi^* \cdot \nabla \phi + k^2 \phi^* \phi \right)  dV +
 \int\int_{\Gamma_o}  \phi^* (i k \phi - \delta_{3D} \, \phi / R )  dS +
\int\int_{\Gamma_i}  \phi^* Q/S_{in}  dS = 0
\end{equation}


\subsubsection{Post-traitement des résultats}

Dans le post-traitement des résultats, on peut s'intéresser à des quantités globales ou "fonctions de transfert" qu'on souhaite maximiser ou minimiser. La définition peut varier selon le type de forçage en entrée :
\begin{description}
\item[$(i)$] Dans le cas "forcé en débit", la fonction de transfert est l'{\em impédance d'entrée} $Z_{in}$, déduite de la solution du problème par :
\begin{equation}
Z_{in}(\omega) = \frac{p'}{q'} =  \frac{ \frac{1}{S_{in}} \int_{\Gamma_i}  (-i \rho \omega \phi ) dS}{\int_{\Gamma_i}  \partial \phi/\partial z dS }
\end{equation}
Les fréquences de résonances correspondent aux maximums de $|Z_{in}|$. 
\item[$(ii)$] Dans le cas "forcé en pression", la fonction de transfert est l'{\em admittance d'entrée} $Y_{in} =  \frac{q'}{p'} = 1/Z_{in}$. Les fréquences de résonance correspondent aux maximums de $|Y_{in}|$ et donc aux minimums de $|Z_{in}|$.
 

\item[$(iii)$] Dans le cas "forcé par une onde incidente", la solution pour $z \leq z_{in}$ est supposée de la forme 
$\phi(r,z) \approx A e^{i k z'} + B e^{-i k z'}$, où $A$ est l'amplitude de l'onde incidente (imposée), $B$ celle de l'onde réfléchie (inconnue), et $z' = z-z_{in}$. La pression et le débit sont respectivement donnés par $p'(r,z) = -i \omega \rho ( A e^{i k z'} + B e^{-i k z'})$ et $q'(r,z) = i k S_{in} ( A e^{i k z'} - B e^{-i k z'})$. L'impédance d'entrée est donc $Z_{in} = Z_0 \frac{A+B}{A-B}$ avec $Z_0 =  \frac{\rho c}{S_{in}}$. Cette relation permet de calculer le coefficient de réflexion en amplitude $B/A$ : 
$$
\frac{B}{A} = \frac{Z_{in} - Z_0}{Z_{in}+ Z_0} 
$$
On peut finalement en déduire les coefficient de réflexion et de transmission en énergie :
$$ 
{\cal R}(\omega) = \left| \frac{B}{A} \right|^2 =  \left| \frac{Z_{in} - Z_0}{Z_{in}+ Z_0}  \right|^2 ; \qquad {\cal T}(\omega) = 1 - {\cal R}(\omega)
$$
 
\end{description}

En résumé, si l'on dispose d'un programme permettant de résoudre le problème dans le cas $(i)$ du forçage en débit et de calculer la fonction de transfert  $Z_{in}(\omega)$ associée, celui-ci permettra également de traiter les cas de forçage $(ii)$ et $(iii)$, les fonction de transfert caractérisant ces cas pouvant être déduites de $Z_{in}(\omega)$ au moment du post-traitement.

\subsubsection{Résolution avec FreeFem++}

On fournit un ensemble de programmes en FreeFem++ permettant de résoudre ce type de problème. On pourra également utiliser la suite StabFem (Interface en Matlab/Octave pour FreeFem++ développée à l'IMFT).  

\paragraph{\bf 1. Construction du maillage.} On a besoin pour cela d'un fichier de la forme \verb|Mesh_###.edp| qui construit un maillage et le sauvegarde dans un fichier \texttt{WORK/mesh.msh}. Par exemple, le fichier \texttt{Mesh\_FlangedPipe.edp} dont un extrait est donné ci-dessous :

\lstsetFF
\begin{lstlisting}
border axe1(t=Rext,0){x=0;y=t;label=6;}; // label 6 pour "axe de symetrie"
border axe2(t=0,-H){x=0;y=t;label=6;};
border fond(t=0,Rpipe){x=t;y=-H;label=1;};  // label 1 pour "entree"
border mur(t=-H,0){x=Rpipe;y=t;label=2;};  // label 2 pour "mur"
border plate(t=Rpipe,Rext){x=t;y=0;label=2;};
border sphere(t=0,pi/2){x=Rext*cos(t);y=Rext*sin(t);label=3;}; // label 3  "sortie"

mesh th = buildmesh(axe1(d*(Rext))+axe2(dpipe*(H))+fond(dpipe*Rpipe)+mur(dpipe*H)
                    +plate(d*(Rext-Rpipe))+sphere(pi/2*Rext*d/4) );

savemesh(th,ffdatadir+"mesh.msh"); // ffdatadir est par defaut "WORK/"
\end{lstlisting}

Vous pouvez vous inspirer de ce programme pour créer votre propre maillage; dans ce cas prenez soin d'utiliser la même convention pour les labels des différentes frontières.

Pour utiliser ce programme deux méthodes (pour un tuyau de longueur $=10$ et de rayon $a=1$) :
\begin{itemize}
\item Directement depuis la console shell : 

\verb| FreeFem++ Mesh_FlangedPipe.edp -L 10 -a 1|

\item Depuis Matlab/Octave en utilisant l'interface StabFem : 

\verb| ffmesh = SF_Mesh('Mesh_FlangedPipe.edp','Options',{'L',10,'a',1});|
\end{itemize}
Notez que si vous utilisez l'interface StabFem vous pouvez utiliser l'adaptation de maillage; voir les exemples fournis.

\paragraph{\bf 2. Résolution du problème avec forçage en débit. } Pour cela on fournit un programme
\verb|LinearForced_Acoustics.edp| dont un extrait est donné ci-dessous : 

\lstsetFF
\begin{lstlisting}
mesh th= readmesh(ffdatadir+"mesh.msh");

fespace VH(th,P2);
VH<complex> f,f1;

real omega = getARGV("-omega",1.);
solve HelmholtzSOMMERFELD(f,f1) =
         int2d(th)( (-(dx(f)*dx(f1)+dy(f)*dy(f1))+k^2*f*f1)*2*pi*x )
       - int1d(th,1)(f1*2*pi*x)  // condition d'entree
	   + int1d(th,3)((1i*k-1/sqrt(x^2+y^2))*f*f1*2*pi*x) // condition de sortie 3D
	   + int1d(th,31)((1i*k)*f*f1*2*pi*x); // condition de sortie 1D
\end{lstlisting}
	
Il n'est normalement pas nécessaire de modifier ce programme. Notez que celui-ci permet de traiter des conditions de sortie "1D" ou "3D", selon le label qui a été donné à la frontière de sortie (31 ou 3).

Pour utiliser ce programme deux méthodes (pour un tuyau de longueur $=10$ et de rayon $a=1$) :
\begin{itemize}
\item Directement depuis la console shell : 

\verb| FreeFem++ LinearForced_Acoustics.edp -omega 2|

\item Depuis Matlab/Octave en utilisant l'interface StabFem : 

\verb| Forced = SF_Launch('LinearForced_Acoustics.edp','mesh',ffmesh,'Options',{'omega',2}); |
\end{itemize}


\paragraph{\bf 3. Calcul des fonctions de transfert pour une gamme de fréquences $\omega$.} 
Pour cela on fournit un programme
\verb|LinearForcedLoop_Acoustics.edp| qui est basé sur le précédent et fait une boucle sur $\omega$.
Ce programme peut être utilisé :
\begin{itemize}
\item Directement depuis la console shell : 

\verb| FreeFem++ LinearForced_Acoustics.edp -omegamin 0 -omegamax 3 -Nomega 301|

\item Depuis Matlab/Octave en utilisant l'interface StabFem : 

\verb| IMP = SF_Launch('LinearForcedLoop_Acoustics.edp','mesh',ffmesh, ... |

\verb|                 'Options',{'omegamin',0,'omegamax',3,'Nomega',301}); |
\end{itemize}



}









%\subsubsection{Flûte, hautbois et clarinette} 



%===============================================================================
\clearpage
\newpage


%===============================================================================
%===============================================================================
%===============================================================================
%===============================================================================
%%%% ARCHIVES
%===============================================================================
%===============================================================================
%===============================================================================
%===============================================================================



\comment{

\subsubsection{Propagation à travers un simple dioptre dans une conduite}


On considère la propagation des ondes acoustiques dans un milieu monodimensionel constitué par deux tuyaux acoustiques raccordés entre eux : le milieu $(x<0)$ a pour propriétés $\rho_1,c_1$ et $S_1$ et le milieu $(x>0)$ a pour propriétés $\rho_2,c_2$ et $S_2$.












%On considère une onde incidente d'amplitude $f_I(x-c_1 t)$ qui en arrivant sur la discontinuité donne naissance à une onde réfléchie $f_R(x+c_1 t)$ et une onde transmise $f_T(x-c_2 t)$.

On considère une onde incidente d'amplitude-pression $A$, et de fréquence $\omega$
provenant du milieu semi-infini amont. En rencontrant la discontinuité celle-ci donne lieu à une onde réfléchie d'amplitude-pression $B$ et à une onde transmise d'amplitude-pression $C$.

\begin{enumerate}
\item 
Justifiez qu'en utilisant la méthode de la variable complexe, la pression peut s'écrire sous la forme :

\begin{equation}
p'(x,t) = \left\{
\begin{array}{l l}
A e^{{\color{red}-} i \omega (t-x/c_1) } + B e^{{\color{red}-}i \omega (t+x/c_1) }  & \quad x<0 ;\\
C e^{{\color{red}-}i \omega (t-x/c_2) }& \quad x>0.
\end{array}\right.
\label{eq:ondesABC}
\end{equation}

\item Donnez l'expression de la vitesse acoustique $u'$ , puis du débit-volume $q = S u'$ dans chacun des deux milieux.

\item Justifiez pourquoi, sous l'hypothèse de compacité acoustique, le débit-volume peut être considéré comme continu. 


\item Calculez le coefficient de réflexion (en amplitude-pression) $B/A$ et le coefficient de transmission (en amplitude-pression) $C/A$ en fonction de $Z_1 = \rho_1 c_1/S_1$ et $Z_2 = \rho_2 c_2 /S_2$.
Montrez qu'on retrouve bien les formules données dans le tableau "analogies" fourni en annexe.



\rep{
La continuité du déplacement et de la force transverse en $y=0$ conduit à :
\begin{eqnarray*}
A+B &=& C \\
\frac{A-B}{c_1} &=& \frac{C}{c_2} \\
\end{eqnarray*}

D'où l'on tire :
$$ 
B/A = \frac{c_2-c_1}{c_1+c_2} ; \qquad C/A = \frac{2 c_2}{c_1+c_2}
$$
}



\item Définir les coefficients de réflexion et de transmission en énergie, et vérifiez qu'on retrouve bien les formules données en appendice (tableau "analogies").

\rep{ Calculons tout d'abord la puissance moyenne transmise dans la direction des $x$ croissants à une position $x=X$ donnée. 
$$
\overline{\cal P}  = \overline{ F_T V} \quad \mbox{où } V = Re {\left(  \dpa{Y}{t} \right)}_{x=X}
 \mbox{et } F_T = Re {\left( - T  \dpa{Y}{x} \right)}_{x=X}
 $$
Dans le calcul il faut prendre garde a bien prendre le carré des parties réelles !


Pour $X>0$ on a $Y = Re(C e^{i\omega (t-X/c_2)}) = |C| cos \left[ \omega (t-X/c_2) + \phi_C\right] $ avec $C = |C| e^{i\phi_C}$. 
Le calcul aboutit à $\overline{\cal P}  = \omega^2 Z_2 |C|^2/2 $ (qu'on identifie comme le flux d'énergie transmis).

Pour $X<0$ le calcul aboutit à 
$\overline{\cal P}  = \omega^2 Z_1 |A|^2/2 -  \omega^2 Z_1 |B|^2/2$ (dans lequel on reconnait le flux d'énergie incident moins le flux d'énergie réfléchi).
 
 }

\item Que deviennent les formules précédentes dans les cas $Z_2 \gg Z_1$,  $Z_2 \ll Z_1$ et $Z_2 = Z_1$ ?

\item Application numérique.

Donnez le coefficient de transmission dans le cas d'une oreille d'oiseau constituée par un conduit externe de propriétés 
$$
\rho_1 = 1.225 kg/m^3 ; \quad c_1 = 330 m/s ;  \quad S_1 = 0.6cm^2
$$
reliée directement à un conduit interne de propriétés
$$
 \quad \rho_2 = 1000 kg/m^3 ; \quad c_2 = 1500 m/s ; \quad S_2 = 0.03cm2.
$$


{\em Remarque : dans le cas des mammifères, la transmission se fait par l'intermédiaire d'une chaine d'osselets qui permet de multiplier par 10 environ le coefficient de transmission. Ce cas est traité dans l'exercice \ref{ex:oreille}.}

 


\end{enumerate}



%On considère la propagation d'une onde acoustique 





\subsubsection{Propagation à travers un bidioptre \label{exobidioptre}}

\begin{figure}[hbt]
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{Figures/figbidioptre.png}
\end{center}
\caption{Schéma du bidioptre.}
\label{figbidioptre}
\end{figure}

\noindent On envisage la situation où une onde acoustique de pulsation $\omega$ traverse deux dioptres consécutifs, conformément à la figure \ref{figbidioptre} : Les milieux 1, 2 et 3 sont caractérisés par leur impédance acoustique spécifique $Z_1 = \rho_1 c_1/S_1$, $Z_2 = \rho_2 c_2/S_2$, et $ Z_3 = \rho_3 c_3/S_3$. 

On note $k_1 = \omega / c_1$, $k_2 = \omega / c_2$, $k_3 = \omega / c_3$ 
les nombres d'ondes dans les 3 milieux.

L'onde incidente dans le milieu 1 est notée $p_I = A e^{i(k_1x- \omega t)}$. En régime établi, on observe du coté gauche du bidioptre $(x<0)$ la superposition de l'onde incidente et d'une 
onde réfléchie notée $p_R = B e ^{i(-k_1 x-\omega t)}$. A droite du bidioptre ($x>L$) on observe une onde transmise $p_T =  E e ^{i( k_{\color{red} 3} x'- \omega t)}$ avec $x'= x-L$.


Le but est de calculer le coefficient de tranmission en amplitude $E/A$ .

\subsubsection*{A. Résolution à l'aide de la méthode des réflexions multiples}

Le régime permanent ($t \rightarrow \infty$) est obtenu à l'issue d'un régime transitoire au cours duquel s'effectuent des réflexions successives entre les deux dioptres.

Plus précisément, au premier passage, l'onde incidente $p_I = A e^{i (k_1x - \omega t)}$ donne lieu à une onde réfléchie $p_r$ et une onde transmise $p_t$ dans le milieu 2. Celle-ci va en rencontrant le second dioptre générer une onde transmise dans le milieu 3 $p_{tt}$ et une onde réfléchie dans le milieu 2 $p_{tr}$. Cette dernière va en revenant vers le premier dioptre donner lieu à une onde transmise $p_{trt}$ dans le milieu 1 et une onde réfléchie $p_{trr}$ dans le milieu 2, et ainsi de suite.

\begin{enumerate}

\item Rappelez l'expression du coefficient de transmission en amplitude $t_{ij}$ et de réflexion $r_{ij}$ à travers un dioptre séparant deux milieux $i$ et $j$. 

\rep{ Voir tableau en annexe}

\item Exprimez $p_{t}$ et $p_{r}$ en fonction de { \color{red} l'amplitude A du l'onde $p_I$} et des coefficients $t_{12}$ et $r_{12}$.
\rep{ 
$$ p_t = \underbrace{ t_{12} A }_{C_1} e^{i(k_2 x - \omega t)} ; \qquad p_r = \underbrace{ r_{12} A }_{B_1} e^{i(-k_1 x - \omega t)}
$$
}

\item Exprimez de la même manière $p_{tt}$, $p_{tr}$, $p_{trr}$ puis $p_{trrt}$.

\rep{ 
$$ 
p_{tt} = t_{23} C_1 e^{i k_2 L} e^{ i (k_3 x' - \omega t)} = 
\underbrace{ t_{12}  t_{23} e^{i k_2 L} A }_{E_1} e^{i(k_3 x' - \omega t)} 
$$
$$ 
p_{tr} = r_{23} C_1 e^{i k_2 L} e^{ i (- k_2 x' - \omega t)} = 
\underbrace{ t_{12}  r_{23} e^{2 i k_2 L} A }_{D_1} e^{-i k_2 x - i \omega t} 
$$
$$ 
p_{trr} = r_{21} D_1 e^{ i ( k_2 x - \omega t)} = 
\underbrace{ t_{12}  r_{23} r_{21} e^{2 i k_2 L} A }_{B_2} e^{i k_2 x - i \omega t} 
$$
$$ 
p_{trrt} = t_{23} B_2 e^{i k_2 L}  e^{ i ( k_3 x' - \omega t)} = 
\underbrace{ t_{12}  r_{23} r_{21} t_{23} e^{3 i k_2 L} A }_{E_2} e^{i k_3 x' - i \omega t} 
$$

}

\item Justifiez que l'onde transmise dans le régime établi vaut 
$p_T = p_{tt} + p_{trrt} + p_{trrrrt}+...$, et montrez que celle-ci est donnée par la formule suivante :

$$
p_T = \underbrace{t_{12} t_{23} e^{i k_2 L} \left[ \sum_{n=0}^\infty  \left(r_{23} r_{21} e^{2 i k_2 L}\right)^n \right] 
A}_{{\color{blue}E = E_1 + E_2 + ...}}  e^{i (k_3 x' - \omega t ) }
$$

\item 
En déduire le coefficient de transmission en amplitude :

\begin{equation}
t_{123} = \frac{E}{A} 
=  \frac{   4  Z_2 Z_3 e^{i k_2 L} }
{(Z_1 + Z_2) (Z_3 + Z_2) - 
(Z_1 -Z_2) (Z_3 - Z_2) e^{2i k_2 L}} 
% {\color{blue} \equiv \frac{   4 Z_1 Z_3 }{(Z_1 + Z_2) (Z_3 + Z_2) e^{-i k_2 L}- (Z_1 -Z_2) (Z_3 - Z_2) e^{i k_2 L}}}
\label{eq:tbidioptre}
\end{equation}

\rep{ Il faut utiliser l'identité $ \sum_{n=0}^\infty z^n = \frac{1}{1-z}$ et l'expression des coefficients $t_{ij}, r_{ij}$ donnée dans le tableau en annexe. 

}

\item Rappelez la définition du coefficient de transmission en  énergie  acoustique, et montrez que celui-ci vaut :

\begin{equation}
T = \frac{4 Z_1 Z_3}{\left( Z_1 + Z_3 \right)^2 \cos^2 (k_2 L)+\left( Z_2 + \frac{Z_1  Z_3 }{Z_2 } \right)^2 \sin^2 (k_2 L)}
\label{eq:Tbidioptre}
\end{equation}
\rep{
Pour obtenir l'expression demandée pour $T$ on écrit : 
$$
T = |\phi_{e,E}|/ |\phi_{e,A}| = \frac{Z_1}{Z_3}\left| \frac{E}{A} \right|^2
$$
$$ 
 = \frac{Z_1}{Z_3}  \left|\frac{   4 Z_2 Z_3 }{(Z_1 + Z_2) (Z_3 + Z_2) \left(\cos k_2 L  - i \sin k_2 L\right) - (Z_1 -Z_2) (Z_3 - Z_2) \left(\cos k_2 L i +  i \sin k_2 L\right) } \right|^2
$$


 On rassemble les parties réelles et imaginaires du dénominateur et on utilise l'identité $|1/(a+ib)|^2 = 1/(a^2+b^2)$ pour arriver à l'expression demandée (équation \ref{eq:Tbidioptre}).
}


\end{enumerate}

\subsubsection*{B. Résolution à l'aide de la méthode globale}

Dans cette partie on souhaite décrire directement le régime établi par une résolution globale.

On supposera que l'amplitude de l'onde est donnée dans les 3 milieux par :

$$
p(x,t) =  A e^{i (-\omega t+ k_1 x)} + B e^{i (-\omega t- k_1 x)} \qquad \mbox{ pour } 
x<0;
$$

$$
p(x,t) =  C e^{i (-\omega t+ k_2 x)} + D e^{i (-\omega t- k_2 x)} \qquad \mbox{ pour } 
0<x<L;
$$

$$
p(x,t) =  E e^{i (-\omega t+ k_3 x')} \qquad \mbox{ pour }  L<x;
$$






%La transmission à travers le premier dioptre donne lieu à une onde transmise dans le milieu 2 notée $p_T$ et à une onde réfléchie dans le milieu 1 notée $p_r$. La transmission à travers le deuxième dioptre donne lieuà une onde réfléchie dans le milieu 2 notée $p_b$ et à une onde transmise dans le milieu 3 notée $p_t$. On se place dans le cas d’une onde harmonique de pulsation $\omega$.


\begin{enumerate}
\item Écrire les conditions de continuité de la vitesse et de la pression aux deux interfaces. 

En déduire un système de 4 équations pour les inconnues $B,C,D,E$.

\rep{
\begin{eqnarray*} 
\left. p' \right|_{x = 0^-} =   \left. p' \right|_{x = 0^+} & \Longrightarrow & A + B = C+D 
\\
\left. q' \right|_{x = 0^-} =   \left. q' \right|_{x = 0^+} & \Longrightarrow & \frac{A - B}{Z_1} = \frac{C-D}{Z_2} 
\\
\left. p' \right|_{x = L^-} =   \left. p' \right|_{x' = L^+}  & \Longrightarrow & C e^{i k _2 L} + D e^{-i k _2 L}  = E 
\\
\left. q' \right|_{x = L^-} =   \left. q' \right|_{x' = L^+} & \Longrightarrow & \frac{C e^{i k _2 L} - D e^{-i k _2 L}}{Z_2} = \frac{E}{Z_3} 
\end{eqnarray*}
}

\item En résolvant ce système, retrouvez les expressions du coefficient de transmission en amplitude $t_{123}$ et du coefficient de transmission en énergie $T$ trouvés dans la partie précédente (équations \ref{eq:tbidioptre} et \ref{eq:Tbidioptre}).

\rep{On peut commencer par combiner les deux dernières équations pour exprimer $C$ et $D$ en fonction de $E$. On reporte ensuite dans les deux premières pour aboutir à deux équations pour les deux inconnues $B$ et $E$. La résolution donne le résultat attendu  (équation \ref{eq:tbidioptre}). %Notez que celui-ci s'exprime également sous la forme suivante :
%\begin{equation*}
 %\frac{E}{A} = 
% \frac{   4 Z_1 Z_3 }{(Z_1 + Z_2) (Z_3 + Z_2) \left(\cos k_2 L  - i \sin k_2 L\right) - (Z_1 -Z_2) (Z_3 - Z_2) \left((\cos k_2 L i +  i \sin k_2 L\right) }
%\end{equation*}

Pour démontrer la seconde relation demandée (équation \ref{eq:Tbidioptre}) voir correction de la question A.6.
}
 

\end{enumerate}

\subsubsection*{C. Discussions}

\begin{enumerate}
\item 
%\sout{Montrer que si les deux milieux 1 et 3 sont identiques, et si de plus $ Z_2 >> Z_1$ et $Z_2 \sin (k_2 L) >>  Z_1 \cos (k_2 L)$, le coefficient de transmission est le même que celui trouvé pour l'exercice précédent. Pourquoi ? }

{%\color{red}
Etudiez les variations du coefficient de transmission $T$ en fonction du paramètre $k_2 L  = \omega L/c_2$. Montrez que celui-ci oscille entre deux valeurs extrêmes que vous déterminerez en fonction de $Z_1, Z_2, Z_3$.
}

\item
{%\color{red}
On considère un tuyau présentant une double variation de section, c'est-à-dire $S1 = S_3$, rempli par un fluide de propriétés homogènes ($\rho_1 = \rho_2 = \rho_3 ; c_1 = c_2 = c_3$). Tracez $T$ en fonction du paramètre $k_2 L  = \omega L/c_2$. Montrez que pour certaines valeurs de $k_2 L$ le coefficient de transmission en énergie est égal à 1.
}
 



\item  Montrer que si %{\color{red} $Z_3 \gg Z_2$ et  $Z_2 \gg Z_1$}, mais 
L est très petit %($Z_2 \sin (k_2 L) \approx 0$), le coefficient de transmission est celui du dioptre simple. Pourquoi ?
devant la longueur d'onde acoustique dans le milieu (2)
(c.a.d $k_2 L \ll 1$), le coefficient de transmission est celui du dioptre simple. Pourquoi ?


\item Que se passe-t-il si la fréquence est telle que $\sin (k_2 L) = 0$ ?
\item Considérons la situation { $Z_3 \gg Z_2$ et  $Z_2 \gg Z_1$}.
{ Tracez $T$ en fonction du paramètre $k_2 L  = \omega L/c_2$.}
Montrer que pour une fréquence telle que $ \cos (k_2 L)= 0$, on peut trouver une valeur de $Z_2$ qui rende le facteur de transmission égal à 1 exactement. Quelle application cela
suggère-t-il ?
\end{enumerate}




\subsection{Instruments à vent}



\subsubsection{Réflexion à l'extrémité d'un tuyau ouvert}

Le coefficient de réflexion à l'extrémité d'un tuyau ouvert débouchant dans un demi-espace ("flanged pipe") a été calculé par Rayleigh. Dans cet exercice on étudie une version simplifiée de cette démonstration.

Pour cela on considère du coté $x<0$ un tuyau cylindrique parcouru par une onde incidente d'amplitude $A$ et une onde réfléchie d'amplitude $B$: 
$$
p' = A e^{i k x - i \omega t} + B e^{- i k x - i \omega t}
$$
où $k = \omega / c_0$ est le nombre d'onde acoustique et $c_0$ la vitesse du son.
  

Du coté $x>0$ l'onde acoustique est approximée par une onde plane divergente décrite par le potentiel suivant, où $r= \sqrt{x^2+y^2+z^2}$ :

$$
\phi(r,t) = C \frac{e^{i k r - i \omega t}}{r}
$$
  
%}
\begin{enumerate}


\item Donnez l'expression de la pression $p'(r,t)$ du coté extérieur.

\item Montrez que dans la double limite $R \ll r \ll k^{-1}$ (on se place à une échelle grande devant les dimensions du trou mais petite par rapport à la longueur d'onde acoustique), la pression $p'$ du coté extérieur est donnée par
$$
p'(r,t) \approx p'_{out} e^{-i \omega t}  \quad \mbox{ avec }  p'_{out} = - \frac{\rho \omega^2 C}{c_0}.
$$

\item Calculez la vitesse $u'_r(r,t)$ associée à l'onde divergente. 
Montrez que dans la double limite précédente le débit volumique associé vaut 

$$
q' \approx q'_{out} e^{-i \omega t}  \quad \mbox{ avec }  q'_{out} = - 2 \pi C
$$

\item En égalisant ces expressions avec les valeurs limites de $p'$ et $q'$ obtenues du coté amont ( en $x= 0^-$), déduire que le coefficient de réflexion $B/A$ est donné par :

$$
B/A \approx - (1- k^2 R^2) 
$$

Commentez cette expression. Que retrouve-t-on dans la limite $kR \ll 1$ ? 


\item La résolution rigoureuse du problème par Rayleigh donne une expression compliquée de $B/A$, dont une bonne approximation est donnée par l'équation suivante: 

$$
\frac{B}{A} \approx  - e^{2 i k \Delta} e^{- k^2 R^2} 
$$

où $\Delta = 8/(3 \pi) R \approx 0.83 R$ est la "correction de longueur".


\item Comparez cette expression avec celle issue du calcul approché précédent. Comment peut-on interpréter la longueur $\Delta$ ?


\end{enumerate}

\subsubsection{Fréquences de résonance d'un tuyau ouvert}

On considère un tuyau acoustique de longueur $L$ et rayon $R$ débouchant en son extrémité aval 
$(x=0)$ dans un demi-espace. A son extrémité amont $(x=-L)$ se trouve un dispositif de forçage à la fréquence $\omega$.

On définit l'impédance d'entrée par $Z_{IN} = \frac{p(x=-L)}{q(x=-L)}$.

\begin{enumerate}

\item 
Montrez que 

$$
Z_{IN} =
Z_0 \frac{1+ e^{2 i k (L+\Delta)} e^{- k^2 R^2}}
{1- e^{2 i k (L+\Delta)} e^{- k^2 R^2}}
$$

\item
En négligeant le terme correspondant à l'énergie rayonnée ($  e^{- k^2 R^2} \approx 1$ 
), simplifiez l'expression de $Z_{IN}$.

\item
Quelles sont les fréquences de résonance (maximums de $|Z|$) et les anti-résonances (minimums de $|Z|$) ? Quelle est la signification physique des résonances et anti-résonances ?

\item {\em (Préparation au TP numérique)} A l'aide de Matlab, tracez $|Z|$ en fonction de $\omega$ (en coordonnées semi-logarithmiques) dans le cas $L = 10$, $R= 1$, $c = 1$. 



\end{enumerate}
%}

%}

\archive{

\subsubsection{Impédance acoustique d'un tube cylindrique}

On considère un tube cylindrique de section $S$ constante et de longueur $L$,
fonctionnant en régime harmonique à la pulsation $\omega$.

On note $p'=p(x) e^{j \omega t}$ et $U' = S u'=U(x) e^{j \omega t}$ la pression et le débit acoustique.

%$p'(x,t) = p(x) e^{j \omega t}$

%$U'(x,t) = U(x) e^{j \omega t}$ 

On définit l'impédance acoustique d'entrée :

$$
Z_{IN} = \frac{p(0)}{U(0)}
$$






\begin{enumerate}

\item Quelle est l'interprétation physique des valeurs de $\omega$ correspondant aux maximums et aux minimums de $Z_{IN}(\omega)$ pour $\omega$ réel ?

\item Quelle est l'interprétation physique des zéros et des pôles de la fonction $Z_{IN}(\omega)$ pour $\omega$ complexe ?

\item On suppose tout d'abord le tube de longueur infinie et parcouru par une onde progressive.
Montrez que dans ce cas l'impédance est réelle et vaut $Z_{IN} = Z_0$, où $Z_0 = \rho c /S$
est l'impédance acoustique caractéristique du tuyau.

\item Le tuyau est maintenant de longueur finie et on note  $Z_L = \frac{p(L)}{U(L)}$ l'impédance de sortie. En supposant que le tube est parcouru par une onde incidente d'amplitude $A$ et une onde réfléchie d'amplitude $B$, montrez que 
$$
Z_{IN} = Z_0 \frac{Z_L \cos k L + j Z_0 \sin k L}{j Z_L \sin k L + Z_0 \cos k L}
$$

\item 
Le tuyau est fermé à son extrémité $x=L$. Montrez que dans ce cas 
$$
Z_{IN}^{closed} = -j Z_0 \cot k L
$$
%Interprétez le 

Quelles sont les fréquences de résonance du tube lorsqu'il est forcé en pression ? 

Même question lorsqu'il est forcé en vitesse. 

\item Le tuyau est ouvert à son extrémité $x=L$. 

$$
Z_{IN}^{open,ideal} = j Z_0 \tan k L
$$

Quelles sont les fréquences de résonance du tube lorsqu'il est forcé en pression ? 

Même question lorsqu'il est forcé en vitesse. 


\item 
On raccorde à la sortie d'un tube de longueur $L$ un second tube de longueur $L_1$ et de même section, supposé idéalement ouvert.
Calculez l'impédance d'entrée du tube en fonction de $k$ et $L+L1$. Que constate-t-on ?

\item Si le tuyau est ouvert mais sans pavillon (tuyau d'orgue par exemple), l'impédance de sortie peut être approximée par la formule suivante :

$$
Z_L^{open} \approx Z_0 \left( \frac{k^2 a^2}{4} + j k \Delta \right) 
$$  

où $\Delta = 0.61 a$ pour un tuyau cylindrique de rayon $a$. Interprétez la partie réelle et la partie imaginaire de  $Z_L^{open}$.

\item Dans le cas où la partie réelle de $Z_L^{open}$ peut être négligée, montrez que dans la limite $ka\ll1$ l'impédance d'entrée vaut 

$$Z_{IN}^{open,ideal} = j Z_0 \tan k (L+\Delta).$$

En déduire que les fréquences de résonances sont les mêmes que celles d'un tuyau idéalement ouvert de longueur $L+\Delta$.

\end{enumerate}
}

\subsubsection{Tuyau cylindrique avec un trou latéral}

On considère un tuyau cylindrique de section $S$ et de longueur effective $L'=L+\Delta$ où
$\Delta$ est la correction de longueur.
A une distance $D$ de l'extrémité ouverte se trouve un trou de section $S_1$, 
longueur acoustique $\ell$ (correspondant à la profondeur du trou plus une correction de longueur).

Justifiez qu'à la position $L-D$ l'impédance de sortie vaut 

$$
Z_{L-D}^{-1} = \left( Z_{hole}^{-1} +  Z_{pipe}^{-1} \right) 
$$
avec $Z_{pipe} \approx   \frac{i \rho c}{S} k (D+\Delta) $ et  
$Z_{hole} \approx  \frac{i \rho c}{S_1} k \ell $


En déduire 
$$
Z_{L-D} \approx   \frac{i \rho c}{S} k \Delta' 
$$

$$
\Delta' = \frac{S \ell (D+ \Delta)} {S_1 (D+ \Delta) + S \ell}
$$

Quelle est l'interprétation géométrique de $\Delta'$ ? 





\subsubsection{Tuyau conique}

On considère un tuyau conique tronqué, de longueur effective $L'$ (prenant en compte une correction de longueur), de section d'entrée $S_1$, section de sortie $S_2$. On note $x_1$ la distance entre l'entrée du cône et la pointe théorique de celui-ci.

On suppose que le cone est idéalement ouvert à son extrémité large (coefficient de réflexion en pression $ = -1$).

Montrez que l'impédance d'entrée vaut :

$$
Z_{IN} = j \left( \frac{\rho c}{S_1} \right) \frac{ \sin k L \sin \theta_1}{\sin ( kL + \theta_1)}
$$   
où $\theta_1 = atan ( k x_1)$.

Quelles valeurs de $k$ correspondent aux fréquences propres du tuyau fermé en entrée ? Celles-ci sont-elles en rapport harmonique les unes avec les autres ?

Discutez les cas $x_1\rightarrow 0$ (cone complet) et $x_1 \rightarrow \infty$ (le cone devient un cylindre).


\fi


